Il risolutore CPLEX è composto da quattro classi e da uno script che fornisce la soluzione delle istanze nella cartella \texttt{instances}.

\paragraph{La classe \texttt{TSPProblem}}
La classe \texttt{TSPProblem} fornisce una rappresentazione efficiente per un'istanza di TSP sotto forma di matrice delle distanze. Dato che il problema in questo caso è simmetrico e tutte le distanze sulla diagonale principale sono pari a 0, allora ho considerato solo le \textit{entries} al di sopra della diagonale principale (Figura 5).\\
In questo modo, si risparmia memoria ($\frac{n(n+1)}{2}$ locazioni in meno) senza perdere la possibilità di effettuare l'accesso ai dati senza calcoli aggiuntivi e in tempo costante.

\begin{figure}[h]
    \centering
    $
        \begin{bmatrix}
            0       & c_{1,2} & c_{1,3} & ...       & c_{1,N} \\
            c_{2,1} & 0       & c_{2,3} & ...       & c_{2,N} \\
            ...     & ...     & ...     & ...       & ...     \\
            c_{N,1} & c_{N,2} & ...     & c_{N,N-1} & 0       \\
        \end{bmatrix}
        \longrightarrow
        \begin{bmatrix}
            c_{1,2}       & c_{1,3}       & ...           & c_{1,N}   \\
            \text{\st{ }} & c_{2,3}       & ...           & c_{2,N}   \\
            \text{\st{ }} & \text{\st{ }} & ...           & ...       \\
            \text{\st{ }} & \text{\st{ }} & \text{\st{ }} & c_{N-1,N} \\
        \end{bmatrix}
    $
    \caption{Matrice delle distanze e variabili usate da \texttt{TSPProblem}}
\end{figure}

Gli oggetti di tipo \texttt{TSPProblem} vengono costruiti a partire da un vettore di coordinate $(X,Y)$: l'operazione di costruzione dell'oggetto esegue il calcolo delle distanze.\\
La classe possiede, inoltre, due metodi:
\begin{itemize}
    \item \texttt{n()}: restituisce in tempo costante il numero di nodi del problema;
    \item \texttt{c(u\_int i, u\_int j)}: restituisce in tempo costante il costo dell'arco $(i,j)$.
\end{itemize}

\paragraph{La classe \texttt{TSPSolution}}
Questa classe è una semplice rappresentazione della soluzione di un TSP e possiede solo due campi dati pubblici (\texttt{nodes} e \texttt{cost}) che contengono la sequenza ordinata di nodi che costituisce la soluzione e il costo di quest'ultima.\\
Il campo dati \texttt{nodes} solitamente contiene al più $|N|$ interi dato che l'ultimo nodo e il primo coincidono.

\paragraph{La classe \texttt{Parser}}
Il parser possiede semplicemente un metodo
\begin{center}
    \texttt{readFile(string filename, bool print)}
\end{center}
che, dato un nome di un file ben formato, restituisce un'istanza di \texttt{TSPProblem}. Inoltre, se il parametro \texttt{print} è impostato a \texttt{true}, allora mostra a schermo le coordinate lette dal file.\\
Un file fornito in input al parser è ben formato se rispetta l'esempio mostrato al Listing 1.
\begin{figure}
    \begin{lstlisting}[language={},escapeinside={|}{|},caption=File di input per il parser]
|{\textit{qualsiasi sequenza di righe o token}}|
BEGIN
X1  Y1
X2  Y2
X3  Y3
..  ..
XN  YN
END
|{\textit{qualsiasi sequenza di righe o token}}|
\end{lstlisting}
\end{figure}

\paragraph{La classe \texttt{CPLEXSolver}}
Questa classe adatta la libreria CPLEX in modo che sia più semplice da utilizzare per un TSP. In particolare, la classe si occupa di impostare l'\textit{environment} CPLEX e di inizializzare il modello LP correttamente: tale compito è demandato al costruttore.\\
Il processo di costruzione di un oggetto di tipo \texttt{CPLEXSolver} prevede l'allocazione di due vettori di dimensione $|N|^2 - 2|N| + 1$ e $|N|^2 - |N|$ rispettivamente per gli indici nell'\textit{environment} CPLEX delle variabili $x_{ij}$ e delle variabili $y_{ij}$.\\
La classe \texttt{CPLEXSolver} possiede sei metodi pubblici:
\begin{itemize}
    \item \texttt{solve()}: metodo che risolve il problema LP;
    \item \texttt{setTimeLimit()}: metodo che serve a impostare un limite di tempo per CPLEX;
    \item \texttt{time\_elapsed()}: tempo di esecuzione di CPLEX per la soluzione del problema LP;
    \item \texttt{printModel(string filename)}: metodo che genera un file con il nome fornito in input che contiene una rappresentazione in forma testuale del modello LP;
    \item \texttt{printSolution(string filename)}: metodo che genera un file con il nome fornito in input che contiene una rappresentazione in XML della soluzione;
    \item \texttt{generate\_solution()}: metodo che restituisce la soluzione del TSP, fornendo sia la sequenza di nodi che il valore della funzione obiettivo.
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/cplexsolver_diagram.png}
    \caption{Schema delle classi di \texttt{cplexsolver}}
\end{figure}